麻疹肆虐 日167人染疫 11年來最嚴重 三重縣大阪重災

麻疹肆虐 日167人染疫
11年來最嚴重 三重縣大阪重災

大阪爆發嚴重麻疹疫潮，1月至今已有47宗病例。資料圖片

【本報訊】港人旅遊熱點日本爆發11年來最嚴重麻疹疫潮。年初至今，日本已錄得167宗麻疹病例，其中三重縣及大阪最多。東南亞各地包括韓國、台灣、越南亦爆發疫潮。本港1月錄得麻疹病例已相當於去年全年紀錄五成，醫生指30至50歲人士及未注射疫苗的新移民較高危。

記者：何家朗

日本國立傳染病研究所日前公佈，日本年初至今的麻疹患者已達167人，是自2008年以來同時期最高紀錄。其中以三重縣49人最多、大阪府47人次之，東京都也有11人。

越南菲律賓疫情嚴峻

根據世衞數字，全球麻疹個案去年飆升了五成。單是在非洲馬達加斯加，去年9月至今已錄得6.8萬宗麻疹病例，造成926人死亡。在東南亞，韓國疾病控制及預防中心表示，去年12月至今年1月共錄得40宗麻疹病例，大部份病人是未完成疫苗注射的嬰兒，及20至40歲人士，他們成長時未有接受兩次疫苗注射，抗體未形成。

在台灣，年初至今已累計17宗麻疹確診病例，其中九例為境外傳入病例，感染國家為菲律賓及越南。醫療設備較落後的越南及菲律賓，疫情尤為嚴峻。越南今年首六周已錄得926宗病例，是去年同期的463倍；菲律賓今年至今更錄得11,459宗病例，造成189人死亡。

麻疹初時會發燒、咳嗽、流鼻水、眼紅及口腔內現白點。三至七天後皮膚會現污斑紅疹，由面部擴散到全身，維持四至七天，亦或長達三星期，留下褐色斑痕或出現脫皮。病重者的呼吸系統、消化道及腦部會受影響，嚴重可致死亡。

根據衞生防護中心資料，香港今年1月已有七宗麻疹個案，而去年全年只有15宗。中心指出，懷孕婦女及計劃懷孕婦女，以及未滿一歲的兒童，不應前往爆發麻疹或風疹的目的地。

家庭醫生林永和指出，香港30歲以下人士感染的風險很低，50歲以上的人士則或因曾經感染而擁有抗體。他認為30至50歲的人士最高危，因為即使曾接種疫苗，他們對麻疹的抵抗力也可能隨時間減低。新移民未必曾接種疫苗，亦有較高風險。

林醫生指，麻疹較嚴重併發症主要集中在肺部和腦部，包括肺炎和影響中樞神經等，而紅疹則或致皮膚發炎感染而留疤。如明知某地爆發麻疹，任何人均不應前往。

上一則
上一則
廉署開放日 扣留中心首曝光

下一則
下一則
藍鸚鵡失蹤 主人重酬萬元找尋